<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<chapter id="crunchyfrog-datasources" lang="de" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<title>Datenquellen und Verbindungen</title>
	<para>
		Über die Konfiguration von Datenquellen wird 
		<application>CrunchyFrog</application> mitgeteilt, wie eine 
		Verbindung zu einer Datenbank hergestellt werden soll.
		In Abhängigkeit vom gewählten Datenbanksystem sind für eine Datenquelle
		unterschiedliche verbindungsspezifische Angaben erforderlich.
	</para>
	<section id="datasources_defining">
  		<title>Konfiguration von Datenquellen</title>
  		<para>
  			Datenquellen können mit Hilfe der Datenquellenverwaltung erstellt,
  			bearbeitet und gelöscht werden. Um die Datenquellenverwaltung
  			aufzurufen wählen Sie:
  			<menuchoice>
  				<guimenu>Datei</guimenu>
  				<guimenuitem>Datenquellen</guimenuitem>
  			</menuchoice>.
  		</para>
  		<para>
  			Es öffnet sich ein Dialogfenster, dass in zwei Bereiche aufgeteilt
  			ist, die über Reiter ausgewählt werden können:
  		</para>
  		<variablelist>
  			<varlistentry>
  				<term><guilabel>Datenquellen</guilabel></term>
  				<listitem>
  					<para>Verwaltung von Datenquellen</para>
  				</listitem>
  			</varlistentry>
  			<varlistentry>
  				<term><guilabel>Verbindungen</guilabel></term>
  				<listitem>
  					<para>
  						Verwaltung von Datenbankverbindungen (siehe
  						<xref linkend="datasources_connections" />)
  					</para>
  				</listitem>
  			</varlistentry>
  		</variablelist>
  		<para>Die Konfiguration von Datenquellen erfolgt auf der 
  		Registerkarte <guilabel>Datenquellen</guilabel>.</para>
  		<section id="datasources-new">
  			<title>Erstellen einer neuen Datenquelle</title>
  			<para>
  				Um eine neue Datenquelle einzurichten, klicken Sie
  				auf die Schaltfläche <guibutton>Neu</guibutton>. Geben
  				Sie der neuen Datenquelle einen Namen, optional eine 
  				Beschreibung und wählen Sie aus der Auswahlliste das
  				Datenbanksystem, mit dem eine Verbindung hergestellt werden
  				soll. Nach Auswahl des Datenbanksystems werden weitere
  				Felder für datenbankspezifische Angaben angezeigt.
  			</para>
  			<para>
  				Um die Gültigkeit der datenbankspezifischen Angaben zu
  				überprüfen, klicken Sie auf die Schaltfläche 
  				<guibutton>Verbindung testen</guibutton>. Es wird daraufhin
  				versucht eine Verbindung zur Datenbank aufzubauen und ggfs.
  				eine Fehlermeldung ausgegeben.
  			</para>
  			<para>
  				Sind alle Angaben vollständig, speichern Sie die neue Datenquelle
  				indem Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Speichern</guibutton>
  				klicken. Die Datenquelle erscheint dann in der Liste der gespeicherten
  				Datenquellen.
  			</para>
  		</section>
  		<section id="datasources-edit">
  			<title>Bearbeiten einer Datenquelle</title>
  			<para>
  				Um eine bestehende Datenquelle zu bearbeiten, wählen Sie die zu
  				bearbeitende Datenquelle aus der List der gespeicherten Datenquellen
  				aus. Die Angaben werden in die Eingabemaske übernommen und können
  				bearbeitet werden. Zum Speichern der Änderungen klicken Sie auf
  				die Schaltfläche <guibutton>Speichern</guibutton>.
  			</para>
  		</section>
  		<section id="datasources-delete">
  			<title>Löschen einer Datenquelle</title>
  			<para>
  				Um eine bestehende Datenquelle zu löschen, wähle Sie die zu 
  				löschende Datenquelle aus der Liste der gespeicherten Datenquellen
  				aus und klicken auf die Schaltfläche <guibutton>Löschen</guibutton>.
  			</para>
  		</section>
  	</section>
  	
  	<section id="datasources_connecting">
  		<title>Verbindung zu Datenbanken herstellen</title>
  		<para>Eine Datenbankverbindung kann wie folgt hergestellt werden:</para>
  		<variablelist>
  			<varlistentry>
  				<term>Datenquellenverwaltung</term>
  				<listitem>
  					<para>
  						Öffnen Sie die Datenquellenverwaltung (<menuchoice><guimenu>Datei</guimenu><guimenuitem>Datenquellen</guimenuitem></menuchoice>),
  						wählen Sie die Registerkarte <guilabel>Verbindungen</guilabel>, selektieren 
  						Sie die Datenquelle zu der Sie eine Verbindung herstellen möchten 
  						und klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Verbinden</guibutton>.
  					</para>
  				</listitem>
  			</varlistentry>
  			<varlistentry>
  				<term>Navigator</term>
  				<listitem>
  					<para>
  						Mit einem Doppelklick auf eine Datenquelle im Navigator
  						wird eine Verbindung zu dieser Datenquelle hergestellt
  						und ein neuer SQL-Editor mit dieser Verbindung geöffnet.
  						Besteht bereits eine Verbindung zu dieser Datenquelle,
  						wird keine neue Verbindung geöffnet, sondern lediglich
  						ein neuer SQL-Editor mit der bestehenden Verbindung
  						geöffnet.
  					</para>
  				</listitem>
  			</varlistentry>
  			<varlistentry>
  				<term>Werkzeugleiste</term>
  				<listitem>
  					<para>
  						In der Werkzeugleiste findet sich ein Element zur 
  						schnellen Auswahl einer Verbindung. Dieses Element ist
  						nur aktiv, wenn ein SQL-Editor aktiv ist und gilt auch
  						nur für den jeweils aktiven SQL-Editor. Über den Pfeil
  						öffnet sich ein Popup-Menü in dem Sie eine bestehende
  						Datenbankverbindung auswählen oder eine neue Verbindung
  						zu einer Datenquelle öffnen können. 
  					</para>
  				</listitem>
  			</varlistentry>
  		</variablelist>
  	</section>
  	
  	<section id="datasources_connections">
  		<title>Umgang mit Datenbankverbindungen</title>
  		<para>
  			Für eine Datenquelle können gleichzeitig mehrere Datenbankverbindungen
  			geöffnet sein. Der Navigator nutzt jedoch immer die erste geöffnete
  			Datenbankverbindung. Die SQL-Editoren können einen beliebige 
  			Datenbankverbindung verwenden. Welche Datenbankverbindung ein SQL-Editor
  			benutzt kann über die Verbindungsauswahl in der Werkzeugleiste
  			ausgewählt werden. 
  		</para>
  		<para>
  			Die Verbindungsauswahl in der Werkzeugleiste stellt einen Menüpunkt
  			<guimenuitem>Verbindungen anzeigen</guimenuitem> bereit. Wird dieser
  			Menüeintrag ausgewählt, öffnet sich ein Dialog, mit dem neue Verbindungen
  			geöffnet und offene Verbindungen wieder geschlossen werden können.
  			Die Funktionen der Registerkarte <guilabel>Verbindungen</guilabel> der
  			Datenquellenverwaltung sind analog zu den Funktionen in diesem
  			Dialog.
  		</para>
  		<caution>
  			<para>
  				Verbindungen sind instanzübergreifend gültig!
  			</para>
  		</caution>
  	</section>
</chapter>